\section{Allen的工作}

if-conversion最早由Rice大学的Allen等人于1983年提出\cite{allen1983Concondeptodatdep}，但是由于Allen的工作与后来的研究关联性不大，所以正文中对Allen的工作并没有叙述，现将Allen的工作在此附录中介绍一下。Allen的算法直接工作在Fortran源代码上，它将代码中的所有分支移除，进而为接下来的向量化做铺垫。

Allen将Fortran中的语句分为如下几种类型：
\begin{definition}[动作语句(action statements)]
动作语句指的是能导致计算状态改变或者产生重要的副作用的语句，比如：赋值、读、写、函数调用。
\end{definition}

\begin{definition}[分支语句(branch statements)]
分支语句指的是能够显式的引起控制转移的语句，比如：goto语句。注意函数调用不是分支语句而是动作语句，因为在给定的模块中，函数调用可以看成一个宏操作。
\end{definition}

\begin{definition}[迭代语句(iterative statements)]
迭代语句指的是能造成其他语句循环执行的语句，例如：do语句。
\end{definition}

\begin{definition}[占位符语句(placeholder statements)]
占位符语句指的是没有任何动作，只是用来占位的语句，例如：Fortran中的continue语句。
\end{definition}

if-conversion的目标是消除所有的分支语句，分支的消除会导致一些语句被替代为条件执行语句，这些谓词执行语句的条件被称为谓词(guard):

\begin{definition}[谓词(guard)]：条件动作语句的谓词(guard)是一个布尔表达式，这个表达式表示这条语句执行的条件，当且仅当布尔表达式为真时，这条语句的动作才会执行。
\end{definition}

Fortran中条件动作语句形式如下：
\begin{lstlisting}[language=FORTRAN]
IF(guard) statement
\end{lstlisting}

Allen将分支分为如下3种类型：
\begin{definition}[出口分支(exit branch)]
出口分支指的是能终止一个或者多个循环的分支，例如：
\begin{lstlisting}[language=FORTRAN]
	DO 100 I=1,100
		IF (ABS(A(I)-B(I)).LE. DEL) GOTO 200
100	CONTINUE
	...
200 CONTINUE
\end{lstlisting}
\end{definition}

\begin{definition}[前向分支(forward branch)]
前向分支指的是跳转目标在当前语句之后但在相同的循环中的语句，例如：
\begin{lstlisting}[language=FORTRAN]
	DO 100 I = 1, 10
		IF (A(I).EQ.0.0) GOTO 100
		B(I) = B(I)/A(I)
100	CONTINUE
\end{lstlisting}
\end{definition}

\begin{definition}[后向分支(backward branch)]
后向分支指的是跳转目标在当前语句之前但在相同的循环中的语句，例如：
\begin{lstlisting}[language=FORTRAN]
10	I = I + 1
	A(I) = A(I) + B(I)
	IF (I .LE. 100) GOTO 10
\end{lstlisting}
\end{definition}

if-conversion使用如下两种变换来消除程序中的分支：
\begin{enumerate}
\item \textbf{分支重定位(branch relocation)}：将分支语句一层层移出循环，直至分支语句与其目标在嵌套在相同的循环中。该过程把所有的出口分支转换为前向或者后向分支。
\item \textbf{分支移除(branch removal)}：将所有的前向分支移除，取而代之的是，计算每个语句的谓词，并将动作语句用条件动作语句来代替。
\end{enumerate}

在分支重定位算法中，Allen引入了\textbf{出口标记(exit flag)}的概念：

\begin{definition}[出口标记(exit flag)]
出口标记是一个布尔变量，每一个出口分支都有与其对应的一个出口标记。
在程序执行的过程中，该变量在其对应分支被执行之前的值始终为真，而在对应分支被执行以后其值变为假。
在这里，出口分支i的出口标记记为$ex_i$，与其对应的Fortran变量名记为EXi
\end{definition}

在上面的定义中出现了两个容易混淆的概念，出口标记$ex_i$及其对应的Fortran变量EXi。这两个概念的区别是，小写字母$ex_i$是算法以及行文中出现的变量，为了更容易地写出算法，也为了行文方便，在对小写字母的变量进行操作的时候并不会考虑布尔表达式的求值效率。但是一旦要进行程序生成，布尔表达式的效率就变得尤为重要，因为复杂的布尔表达式会使生成的程序运行缓慢，于是对小写字母变量进行的操作，在真正被转化为代码的时候，必须进行布尔化简以后才能写进程序。为了区别，经过布尔化简以后的版本中的变量（也就是最终写进程序中的变量），用大写字母EXi表示。类似的表示方法在后文中还会经常出现。

在只有一个循环、一个出口分支的情况下，例如：
\begin{lstlisting}[language=FORTRAN]
	DO 100 I = 1,100
		S1
		IF (X(I)) GOTO 200
		S2
100	CONTINUE
	S3
200 S4
\end{lstlisting}

程序中唯一的一个出口分支对应的出口标记为$ex_1$。
由出口标记的定义不难看出，在循环开始的时候，该变量的值应该为真，因为此时分支语句显然没有执行。
此后运行过程中，该变量的值一直保持为真，直到分支被成功执行，即X(I)为假时，该变量才为假。
由于出口分支被消除，而循环中的每个动作语句将会被替换为条件动作语句。
显然，语句的控制条件就是$ex_1$。

不难看出，重定位之后的代码应该为：
\begin{lstlisting}[language=FORTRAN]
	EX1 = .TRUE.
	DO 100 I = 1,100
		IF (EX1) S1
		IF (EX1) EX1 = .NOT. X(I)
		IF (EXI) S2
100	CONTINUE
	IF (.NOT. EX1) GOTO 200
	S3
200	S4
\end{lstlisting}

不难理解，在一个循环、n个出口分支的情况下，每个语句（包括所有新引入的对哥哥出口标记赋值的语句）的控制条件为：$ex_1\wedge{}ex_2\wedge\ldots{}\wedge{}ex_n$

这个方法也可以非常容易的拓展到多个循环、多个出口分支的情况：
\begin{lstlisting}[language=FORTRAN]
	DO 200 I = 1,100
50		S1
		DO 100 J=1,1OO
			S2
			IF X(I,J) GOTO 300
			S3
			IF Y(I,J) GOTO 50
			S4
100		CONTINUE
		S5
200	CONTINUE
300	S6
\end{lstlisting}
经过分支重定向以后变为：
\begin{lstlisting}[language=FORTRAN]
	EX1 = .TRUE.
	DO 200 I =1,100
50		IF (EX1) S1
		IF (EX1) EX2 = .TRUE.
		DO 100 J=1,1OO
			IF (EX1 .AND. EX2) S2
			IF (EX1 .AND. EX2) EX1 = .NOT. X(I,J)
			IF (EX1 .AND. EX2) S3
			IF (EX1 .AND. EX2) EX2 = .NOT. Y(I,J)
			IF (EX1 .AND. EX2) S4
100		CONTINUE
		IF (EX1 .AND. .NOT. EX2) GOTO 50
		IF (EX1) S5
200	CONTINUE
	IF (.NOT. EX1) GOTO 300
300	S6
\end{lstlisting}
该算法的伪代码如\fref{alg:RelocateBranch}所示。

\begin{algorithm}[H]
	\label{alg:RelocateBranch}
	\caption{relocate\_branches(x)}
	\KwIn{x是一个DO循环}
	\KwOut{不含出口分支的版本}
	\tcc{loop\_guard表示所有出口标记的合取}	
	$loop\_guard = true$\;
	\For{跳出循环x的每个出口分支IF(P) GOTO S1}{
		创建一个新的出口标记$ex_i$，其对应的FORTRAN变量为EXi\;
		在x前插入语句"EXi = .TRUE."\;
		$loop\_guard = loop\_guard \wedge ex_i$\;
		在循环后插入分支语句“IF (.NOT. EXi) GOTO S1”\;
		将出口分支替换为赋值语句“EXi = .NOT. P”\;
	}
	\For{循环x中的每个DO循环y}{
		relocate\_branches(y)\;
	}
	\For{循环x中的每个非循环语句y}{
		$guard(y) = guard(y) \wedge loop\_guard$\;
	}
\end{algorithm}

前向分支是最简单的分支，它的移除称为\textbf{前向分支移除(forward branch removal)}。为了进行前向分支移除，引入\textbf{当前条件(current condition)}概念：

\begin{definition}[当前条件(current condition)]
当前条件是一个逻辑表达式，它表示现在正在处理的表达式被执行的条件。
\end{definition}

前向分支在两个地方影响控制流：

\begin{enumerate}
\item \textbf{分支处}：在没有其他控制流改变的情况下，前向分支之后紧跟的语句只有在分支没有发生的条件下才会被执行。
所以，如果分支处的当前条件为$cc_1$，分支的条件$p$，那么紧跟分支之后的语句的控制条件为$cc_1\wedge \neg p$
\item \textbf{目标处}：控制流到达分支目标处有两种情况，一种是分支语句没有执行，控制流直接顺序执行到达目标处，另一种则是通过分支语句直接到达目标处。
如果目标前面的那条语句的控制条件是$cc_2$，则目标处的控制条件应该为$cc_2\vee \left(cc_1\wedge p\right)$
\end{enumerate}

引入\textbf{分支标记(branch flags)}的概念：

\begin{definition}[分支标记(branch flags)]
每个前向分支(编号为i)对应于一个被称为分支标记(branch flags)的变量$br_i$，$br_i$为真当且仅当对应分支语句的分支条件为真。
\end{definition}

例如代码：

\begin{lstlisting}[language=FORTRAN]
	DO 100 I = 1, 100
		IF (A(I).GT.10) GOTO 60
			A(I) = A(I) + 10
			IF (B(I).GT.1O) GOTO 80
				B(I) = B(l) + 10
60			A(I) = B(I) +A(I)
80	B(I) = A(I) - 5
100	CONTINUE 
\end{lstlisting}

为两个分支分别引入一个布尔变量$br_1$跟$br_2$，他们对应的Fortran变量分别为BR1和BR2。
为了计算BR1和BR2，我们分别在两个分支处插入代码:
\begin{lstlisting}[language=FORTRAN]
BR1 = A(I).GT.1O
\end{lstlisting}
以及
\begin{lstlisting}[language=FORTRAN]
BR2 = B(I).GT.1O
\end{lstlisting}

由之前的描述，不难发现示例中的各个动作语句的控制条件条件为：

\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
行号	&	控制条件																					\\
\hline
3	&	$\neg br_1$																				\\
5	&	$\neg br_1 \wedge\neg br_2$																\\
6	&	$br_1\vee\left(\neg br_1 \wedge\neg br_2\right)$										\\
7	&	$br_1\vee\left(\neg br_1 \wedge br_2\right)\vee\left(\neg br_1 \wedge\neg br_2\right)$	\\
\hline
\end{tabular}

为了防止控制条件的不断增长，编译器必须具备布尔化简的能力，例如第七行对应的布尔表达式恒真。
我们用$\mu\left(p\right)$表示逻辑表达式$p$经过布尔化简以后转换成逻辑表达式的Fortran语句表示。
经过前向分支消除以及布尔优化后的结果为：

\begin{lstlisting}[language=FORTRAN]
	DO 100 I = 1, 100
		BR1 = A(I).GT.10
		IF (.NOT. BR1) A(I) = A(I) + 10
		IF (.NOT. BR1) BR2 = B(I).GT.1O
		IF (.NOT. BR1 .AND. .NOT. BR2) B(I) = B(I) + 10
		IF (BRI .OR. .NOT. BR2) A(I) = B(I) +A(I)
		B(I) = A(I) + 5
100	CONTINUE
\end{lstlisting}
前向分支消除的伪代码如\ref{alg:ForwardConvert}所示。

\begin{algorithm}[H]
	\label{alg:ForwardConvert}
	\caption{$forward\_convert\left(x,cc_0\right)$}
	\KwIn{x是要考虑的分支，$cc_0$是x前的控制条件}
	\KwOut{返回x的控制条件，输出不含前向分支的版本}
	\tcc{$predicate\_list\left(x\right)$是一个队列，队列包含所有的由于分支到x而必须在x处分离的分支条件}	
	$cc_1\leftarrow cc_0$\;
	\While{$not\_empty\left(predicate\_list\left(x\right)\right)$}{
		$p\leftarrow get\_from\_queue\left(predicate\_list\left(x\right)\right)$\;
		$cc_1\leftarrow cc_1\vee p$\;
	}
	\Switch{$statement\_type(x)$}{
		\Case{前向分支IF(P) GOTO y}{
			创建一个新的分支标记$br_i$，其对应的FORTRAN变量为BRi\;
			把x替换为“IF($\mu\left(cc_1\right))$ BRi = P”\;
			$add\_to\_queue\left(predicate\_list\left(y\right),cc_1\wedge br_i\right)$\;
			$cc_1\leftarrow cc_1\wedge\neg br_1$\;
		}
		\Case{前向分支GOTO y}{
			$add\_to\_queue\left(predicate\_list\left(y\right),cc_1\right)$\;
			$cc_1\leftarrow false$\;
			删除分支x\;
		}
		\Other{
			设置x的控制条件为x\;
		}
	}
	\Return{$cc_1$}
\end{algorithm}

后向分支会产生隐式循环，因此无法被if-conversion消除。然而更严重的是，后向分支导致从循环外跳转到循环内成为可能，这就导致\ref{alg:ForwardConvert}产生不正确的代码。
一种简单的做法是，保持隐式循环区内的所有代码不变，不对隐式循环区内的代码进行优化，然而这是一个非常严重的限制，因此必须考虑后向分支存在的情况下代码的优化。
本节介绍完全分支移除算法\ref{alg:CompleteBranchRemoval}，这个算法可以在后向分支存在的前提下删除所有的前向分支。

考虑下面这个例子：
\begin{lstlisting}[language=FORTRAN]
	IF(X) GOTO 200
	...
100	S1
	...
200	S2
	...
	IF(Y) GOTO 100
\end{lstlisting}

S1的控制条件必须反映下面事实:
\begin{enumerate}
\item 仅当X为假的时候，S1才会在在第一轮得到执行
\item 如果是从后向分支跳转过来的，那么S1将永远得到执行
\end{enumerate}
这暗示我们引入一个新的标记来表示S1的执行是否是由于后向分支跳转到此而执行的，这个标记称之为\textbf{向后分支标记(branch back flag)}，记为bb，其对应的FORTRAN变量为BB。

这样，例子中的程序就可以化为：
考虑下面这个例子：
\begin{lstlisting}[language=FORTRAN]
	BR1 = X
	IF(.NOT. BR1) ...
	BB1 = .FALSE.
100	IF(.NOT. BR1 .OR. BR1 .AND. BB1) S1
	IF(.NOT. BR1 .OR. BR1 .AND. BB1) ...
200	S2
	...
	IF(Y) THEN
		BB1 = .TRUE.
		GOTO 100
	ENDIF
\end{lstlisting}

可以看出，后向分支j的目标语句y被执行，可以分为两种情况：
\begin{enumerate}
\item \textbf{顺序执行}:
y前面的语句执行完成以后，顺序执行到y，此时y的控制条件就是y前面语句的控制条件$cc_y$。
\item \textbf{后向分支}:
控制流通过分支i进入隐式循环区，然后通过后向分支j跳转至此。这种情况发生的条件是$br_i\wedge bb_j$
\end{enumerate}
于是，y的控制条件应为$cc_y\vee\left(br_i\wedge bb_j\right)$。
如果有不止一个分支能够进入隐式循环区，则将式中的$br_i$换为所有这些进入隐式循环区的分支的分支标记的析取。

考虑另外一个例子：
\begin{lstlisting}[language=FORTRAN]
	IF(X) GOTO 200
100	S1
	GOTO 300
200	S2
	IF(Y) GOTO 100
300	S3
\end{lstlisting}
显然，正确的S2的控制条件应该是$br_1\wedge \neg bb_1$，要移除S2前面的分支语句，$\neg bb_1$必须被添加到相应语句的控制条件里面去。
考虑到这一点，转换后的代码应该为：
\begin{lstlisting}[language=FORTRAN]
	BR1 = X
	BB1 = .FALSE.
100	IF(.NOT. BR1 .OR. BR1 .AND. BB1) S1
	/*GOTO 300已经被移除*/
200	IF(.NOT. BB1 .AND. BR1) S2
	IF(.NOT. BB1 .AND. BR1 .AND. Y) THEN
		BB1 = .TRUE.
		GOTO 100
	ENDIF
\end{lstlisting}
完全分支移除的算法如\fref{alg:CompleteBranchRemoval}所示。

\begin{algorithm}[H]
	\label{alg:CompleteBranchRemoval}
	\caption{$remove\_branches\left(x,cc_0\right)$}
	\KwIn{x是要考虑的分支，$cc_0$是x前的控制条件}
	\KwOut{返回x后面语句的控制条件$cc_1$，输出不含前向分支的版本}

	$cc_1\leftarrow cc_0$\;
	\While{$not\_empty\left(predicate\_list\left(x\right)\right)$}{
		$p\leftarrow get\_from\_queue\left(predicate\_list\left(x\right)\right)$\;
		$cc_1\leftarrow cc_1\vee p$\;
	}
	\Switch{$statement\_type(x)$}{
		\Case{前向分支IF(P) GOTO y}{
			创建一个新的分支标记$br_i$，其对应的FORTRAN变量为BRi\;
			把x替换为“IF($\mu\left(cc_1\right))$ BRi = P”\;
			$process\_branch\left(x,y,cc_1\wedge br_i\right)$\;
			$cc_1\leftarrow cc_1\wedge\neg br_1$\;
		}
		\Case{前向分支GOTO y}{
			$process\_branch\left(x,y,cc_1\right)$\;
			$cc_1\leftarrow false$\;
			删除分支x\;
		}
		\Case{后向分支IF(P) GOTO y}{
			创建一个新的分支标记$bb_j$，其对应的FORTRAN变量为BRj\;
			在y之前插入“BBj = .FALSE.”\;
			将x替换为代码段：
			
				“TPk = $\mu\left(cc_1\right)$”
				
				“IF(TPk) TPk = P”
				
				“IF(TPk) BBj = .TRUE.”
				
				“IF(TPK) GOTO y”\;
		}
		\Other{
			$guard\left(x\right)\leftarrow guard\left(x\right)\wedge cc_1$\;
		}
	}
	\Return{$cc_1$}
\end{algorithm}
其中的$process\_branch$如\ref{alg:ProcessBranch}所示。

\begin{algorithm}[H]
	\label{alg:ProcessBranch}
	\caption{$process\_branch\left(x,y,br\right)$}
	\KwIn{x是要考虑的分支,y是分支的目标，br是分支的条件}
	$stmt\_guard\leftarrow true$\;
	\For{x跳入的每个隐式循环区}{
		\tcc{设$bb_j$是控制这个隐式循环区的向后分支标记，$x_j$是相应后向分支的目标}
		$add\_to\_queue\left(predicate\_list\left(x_j\right),br\wedge bb_j\right)$\;
		$stmt\_guard\leftarrow stmt\_guard\wedge \neg bb_j$\;
	}
	$add\_to\_queue\left(predicate\_list\left(y\right),br\wedge stmt\_guard\right)$\;
\end{algorithm}