\subsection{控制依赖}

\begin{definition}[控制流图(control flow graph)]
控制流图是一个有向图，它有唯一的入口节点START以及唯一的出口节点STOP，图中每一个节点最多有两个后继。对于那些有两个后继的节点，它的两条出边分别被赋予属性T(真)跟F(假)。对于图中的每个节点N，都存在从START到N，以及从N到STOP的路径。
\end{definition}

\begin{definition}[后支配(post-dominate)]
设V与W是控制流图G中的节点，如果从V到STOP的每条路径(起始位置的V并不计算在路径中)都包含W，则称V被W后支配，或者W后支配V，记为$W \pdom V$。
\end{definition}

\begin{definition}[直接后支配(immediate post-dominate)]
设X,Y以及Z是控制流图G中的节点，如果$Y\pdom X$，并且对于任意的满足$Z\pdom X$以及$Z\neq Y$的节点Z，都有$Z\pdom Y$，则称Y直接后支配X，或者X被Y直接后支配，记为$Y \ipdom X$
\end{definition}

\begin{definition}[pdom函数]
设N是节点的集合，pdom是一个映射，它将N中的节点x映射为所有后支配x的节点的集合，即$pdom: N\to 2^N$。pdom的定义的数学表述为：$pdom\left(x\right):=\left\{y\in N: y \pdom x\right\}$
\end{definition}

\begin{definition}[ipdom函数]
设N是节点的集合，ipdom是一个映射，它将N中的节点x映射为x直接后支配的节点的节点，即$pdom: N\to N$。ipdom的定义的数学表述为：$ipdom\left(x\right):=y\in N,\text{其中}y \ipdom x$
\end{definition}

\begin{definition}[后支配节点树]
直接后支配关系构成一个树，称为后支配节点树。树的节点为控制流图G中的节点，若$y\ipdom x$,则y是x的双亲节点。显然，求$ipdom\left(x\right)$即为求x在树中的双亲节点，求$pdom\left(x\right)$即为求x在树中的所有祖先节点的集合。
\end{definition}
计算图G的后支配节点树的算法见\fref{app:algo_ipdom_tree}

\begin{definition}[控制依赖(control dependent)]
设G为控制流图，X以及Y是图中节点，称Y控制依赖于X当且仅当：
\begin{enumerate}
\item 存在从X到Y的路径P，使得Y后支配P上除了X与Y的所有节点。
\item X不被Y后支配
\end{enumerate}
\end{definition}
从定义可以看出，如果Y控制依赖与X，则那么X必然有两个出口，其中一条出口导致Y必然被执行，另一条出口则导致Y可能不被执行。

\begin{definition}[CD函数]
设N是节点的集合，C是控制依赖的集合。CD函数是一个映射，它将N中的节点x映射为x的所有控制依赖的集合，即$CD:N\to 2^C$。若将C中的元素$c\in C$表示为$\pm y$，其中$+y$表示y的true边，$-y$表示y的false边，则CD函数的定义可以为：$CD\left(x\right):=\left\{\pm y:x\text{控制依赖于}\pm y\right\}$
\end{definition}
CD函数的计算算法如\fref{alg:ComputeCD}

\begin{algorithm}[H]
	\label{alg:ComputeCD}
	\caption{ComputeCD}
	\KwIn{G是控制流图，N是G中节点的集合，E是G中边的集合}
	\KwOut{CD函数}
	计算函数$pdom\left(x\right)$以及$ipdom\left(x\right)$\;
	\For{每个$\left[x,y,label\right]\in E$并且$y\notin pdom\left(x\right)$}{
		Lub = ipdom(x)\;
		\If{$\neg label$}{$x= -x$\;}
		$t=y$\;
		\While{$t\neq Lub$}{
			$CD\left(t\right)=CD\left(t\right)\cup\left\{x\right\}$\;
			$t=ipdom\left(t\right)$\;
		}
	}
\end{algorithm}